講到爭取BNO平權/英國居留權，我覺得譚惠珠真係貢獻良多

節錄立法局會議過程正式紀錄
一九八九年七月五日星期三

譚惠珠議員致辭的譯文：

.....最近，我有機會在外國向海外人士講述香港的情況。我是在四月間接受是次海外邀請的。當時本港恆生指數正由3200點攀升至3300點，半山區的豪華住宅售價每平方呎2,400元。但是，到了我真正乘機飛往英國的時候，恆生指數下挫了一千點，而半山區物業也割價五成求售。一項剛完成的調查顯示，港人現時對政治經濟前景的信心，是中英聯合聲明簽署以來的最低點。我認為原因不言而喻。我們一直期望中國會繼續開放，有一天會富強起來，人民得享自由。但最近數以萬計，有時甚至超過50萬的香港市民上街遊行，充份表達了他們的失望、憤懣及為中國人民爭取自由的願望，並且顯示我們的立場是團結一致的。

......基本上，聯合聲明是一份撰寫得很好的文件，現在我們必須尋求該聲明在英國監察下全面執行，尤其要知道中國如何落實聯合聲明。因此，我們要求英國以聯合聲明締約國的觀點或身份去監察基本法的草擬工作。我們之中仍有機會參予草擬基本法的人，必須支持港人的呼聲，確保中國在聽取我們的意見或獨斷獨行之間作出選擇，並且接受若其決定證明為不智而對我們信心產生壞影響時所造成的後果。

我贊成本港必須有一條人權條例草案。我相信港人的遊行，基本上是追求自由，而不是「一人一票」的選舉制度，雖然後者亦同樣重要。

......當然，尤其令人失望的是護照問題。本局同寅曾經慷慨發言，表達意見，我深表贊同。我認為有一點須向英國國會及其議員說明：我們所談的不單是一九九七年及一九九七年以後中國應該擔當的責任。我們還談現在：我們怎樣可緊守崗位，以及怎樣獲得一面盾牌，在香港打這場仗。我相信，即使英國國會議員也明瞭港人正深受信心危機所打擊。治療這創傷的藥是什麼？儘管以前已討論過這四個題目，兼且亦已研究過一切其他可行辦法，最實際的解決方法或保證還是一個脫身機會，一如中國人以前從共產主義或社會主義制度統治下逃出來的機會。我們並不想這樣。但觀乎居港外國僑民及各大洋行給予我們的支持，他們深信我們並不希望離開香港，我們樂於維持現時的生活方式；除非有災難性事件發生，我們是不會捨香港而去的。那麼，為何現在不給我們這面盾牌，使我們得以繼續進行現時的經濟活動、維持生活方式、和家人共同生活而不受騷擾、也不用浪費資源和生命中最寶貴的光陰。因此，必須向英國國會清楚表明，除非我們能夠充分利用未來八年的時間，達致最大成效，緊守崗位，如常繼續業務，否則聯合聲明落實的機會就會大為削弱。我預料有了英國本土護照後，港人會為兩個理由更加努力工作：沒有其他地方比香港更能獲得努力工作的美好酬報；其次，沒有人急於要離開。因此，我希望這項訊息可以流傳開去。

我喜見兩局同寅作出一項七點聲明，制訂不久將來的策略。我相信本局同寅已為這項工作花了不少時間。我希望英國人能夠明白我們並未氣餒，並未放棄香港。他們敢膽放棄我們！

主席先生，我支持動議。

........
當日會議更多背景資料

譚惠珠當年真係不下於當今既羅冠聰

尾二個段
簡直道出香港人心聲呀
而家都啱用

英國檢視一國兩制報告都係佢向英國建議

果陣未爆醜聞

四料議員

點解佢會變成咁

衰左咪反轉豬肚

taxi

最重要多謝邊個份文件已經寫得一清二楚

講真唔係衰的士佢會唔會變左民主派元老

即係點 我年紀細唔知發生咩事 可以講多啲嘛？

痴撚綫犯婦人有冇講類似嘅野

Push

Wiki有講

Thx

//1990年7月，《壹週刊》揭發譚惠珠身為交通諮詢委員會主席，竟然擁有從事的士牌炒賣活動的「先達的士公司」股份，而且未有申報該利益。由於事件涉及利益衝突[10][11]，更因事件被無綫新聞跟進，而向無綫主席邵逸夫申訴，掀起一場干預新聞自由風波[12]，令當時港英政府逐漸與她疏遠，事件成了她政治生涯轉捩點。1991年，譚惠珠不再獲委任為行政局議員、立法局議員及交通諮詢委員會主席，最後因誠信破產而一度被迫淡出政壇。[13]

到1990年代後，譚惠珠言行變為極親中共，如2002年就《基本法》第二十三條立法，過程引起香港各界反彈，條文被指是針對民主派。譚惠珠更說：「反對的人，不配做中國公民」，對此番言論，已故香港民主派元老司徒華曾在《且看看譚惠珠的昨天》一文中提及，曾為「四料議員」及太平紳士的譚惠珠，過去五次宣誓效忠英女皇，任職基本法起草委員會期間，在一些會議中代表為英國一方發言[14]。2013年，譚惠珠獲頒授大紫荊勳章，民主派立法會議員李卓人批評，譚惠珠是政治投機分子，不站在港人立場說過半句話：「回歸前親英鬧中國政府、回歸後幫中共打壓香港人。」//

身在曹營心在漢
歷史一定還佢清白

壹週刊
原來肥佬黎係始作俑者

餵豬行得太前

佢仲勁，引埋越南船民做例，屌當年英政府剝奪港人居英權

同日會議記錄

......香港的人口密度為每平方公里5200人，但經已收容超過48000名越南難民及船民，而這些難民及船民仍然源源不絕湧至。若這問題發生在英國，英國的人口密度為每平方公里230人，即是說要收留100萬人。在困難重重的情況下，香港仍然為越南船民提供一處安全的棲身之所。試問有何英國屬土曾為維護英國的信譽及原則而願意長期付出那麼多？香港得到的又是什麼？......

......香港在英國國會並無代表，而香港英籍人士在英國的居留權是受到英國國會逐步制定的法令所褫奪......

......英國是香港的宗主國，因此，對香港人具有直接的憲制及道義責任......

......英國政府及不同政見的議員迄今仍然拒絕香港要求恢復居留權的合法要求，此項權利是在既無諮詢受害人亦無給予受害人賠償的情況下予以褫奪。英國聲稱基於實際困難而提出種種反對言論，但根據由南華早報委托柯利教授研究所得的報告書及獨立組織進行調查所得顯示，這些聲稱的論據是虛構多於事實。與英國相比，香港在面臨巨大實際困難情況下依然接納及繼續收容所有船民......

......倘若英美兩國一如其聲稱一樣，誠心希望香港大力推行民主，則它們必須共同合作，提供實際可行的有利條件，以便能夠吸引香港人留在此地，建立它們的制度。將香港人列為難民處理的言詞只會使本港人才外流的問題更趨惡化。畢竟，我們均已見識過這些西方國家對越南船民的雙重標準及同情心減退的情況，如何能保證我們日後不會遭受同樣對待？不！香港人不會對空泛的承諾抱有希望。